**日内瓦**（，发音：\[ʒə.nɛv\]；； ，发音\[ɡɛnf\]
\[1\]；英语：Geneva，发音：\[dʒɪˈniːvə\]）是[瑞士第二大城市](../Page/瑞士.md "wikilink")，[日内瓦州首府](../Page/日內瓦州.md "wikilink")。建在[日内瓦湖流入](../Page/日内瓦湖.md "wikilink")[羅訥河之處](../Page/羅訥河.md "wikilink")。今天，日内瓦在国际上享有的高知名度主要得益于这里無數的[國際組織](../Page/國際組織.md "wikilink")，包括[联合国日内瓦办事处](../Page/联合国日内瓦办事处.md "wikilink")。

日内瓦是一座著名的國際都市，在兩次世界大戰之間，[國際聯盟的總部就是設立在此地](../Page/國際聯盟.md "wikilink")。今天仍有許多國際組織在日內瓦設立總部或办事处，包括有[国际红十字會的總部](../Page/国际红十字會.md "wikilink")。屬於聯合國的組織有[世界衛生組織等](../Page/世界衛生組織.md "wikilink")。

## 历史

日内瓦得名于公元前[凱爾特人在此建造的古城](../Page/凱爾特人.md "wikilink")。[羅馬將領](../Page/羅馬.md "wikilink")[凱撒在](../Page/凱撒.md "wikilink")《[高盧戰記](../Page/高盧戰記.md "wikilink")》中提到日内瓦。

[Rue_de_la_Croix-d'Or,_facing_West,_Geneva_-_Switzerland_-_2005_-_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rue_de_la_Croix-d'Or,_facing_West,_Geneva_-_Switzerland_-_2005_-_01.jpg "fig:Rue_de_la_Croix-d'Or,_facing_West,_Geneva_-_Switzerland_-_2005_-_01.jpg")
日内瓦第一次在[拉丁語中出現是在凱撒的著作](../Page/拉丁語.md "wikilink")，在《[高盧戰記](../Page/高盧戰記.md "wikilink")》中他對[高盧戰爭的看法](../Page/高盧戰爭.md "wikilink")。这个名字最初有可能与位于[利古里亚地区的](../Page/利古里亚.md "wikilink")*Genua*城相同（现[热那亚](../Page/热那亚.md "wikilink")），意思是“膝蓋”，也就是指日內瓦的特殊地理位置在一個角落里；然而日內瓦這個名字的由來更有可能建立在gen-“誕生”著個字根上（Genawa位於河流的源頭日內瓦湖上；也許日內瓦的意思便是“水的誕生”）。在被羅馬征服後，日內瓦變成了“羅馬行政區”（Provincia
Romana）[納爾榜南西斯高盧的一部份](../Page/高盧.md "wikilink")。公元前58年，[凱撒在日內瓦包圍了西行的](../Page/凱撒.md "wikilink")[赫尔维蒂人](../Page/赫尔维蒂人.md "wikilink")。9世纪成为[勃艮第首都](../Page/勃艮第.md "wikilink")。雖然日內瓦一直是勃艮第人、[法兰克人和](../Page/法兰克人.md "wikilink")[神圣罗马帝国爭奪的對象](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")，但在實際上日内瓦一直都是被其主教掌治著，直到[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")，日内瓦成為[共和國](../Page/共和國.md "wikilink")。

由於[加爾文等人帶領的](../Page/加爾文.md "wikilink")[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")，日内瓦常被喻為“新教的羅馬”。16世纪日内瓦是[加爾文新教派的中心](../Page/喀爾文主義.md "wikilink")；老城区的[日内瓦聖彼得大教堂便是加爾文自己的教堂](../Page/日内瓦聖彼得大教堂.md "wikilink")。英格蘭瑪麗一世時期大力迫害新教徒，因此大量新教學者逃向日內瓦，其中包括後來監督翻譯《[日内瓦聖經](../Page/日内瓦聖經.md "wikilink")》的[威廉·如惠丁汉](../Page/威廉·如惠丁汉.md "wikilink")（William
Whittingham）和他的合作者[邁爾斯·卡佛岱爾](../Page/邁爾斯·卡佛岱爾.md "wikilink")（Miles
Coverdale），[克里斯多佛·古得曼](../Page/克里斯多佛·古得曼.md "wikilink")（Christopher
Goodman），[安東尼·吉比](../Page/安東尼·吉比.md "wikilink")（Anthony
Gilby），[托馬斯·参森](../Page/托馬斯·参森.md "wikilink")（Thomas
Sampson）和[威廉·科爾](../Page/威廉·科爾.md "wikilink")（William Cole）。

[Commémoration_de_l'Escalade_à_Genève_05.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Commémoration_de_l'Escalade_à_Genève_05.jpg "fig:Commémoration_de_l'Escalade_à_Genève_05.jpg")
在日内瓦歷史上最重要的片断之一為[登城事件](../Page/登城节.md "wikilink")。對于日內瓦的人民來說，登城事件是他們獨立的象徵。它標誌著幾位[萨伏依公爵企圖吞併日內瓦以作為他們](../Page/萨伏依.md "wikilink")[阿爾卑斯山以北的首府的慾望徹底破滅](../Page/阿爾卑斯山.md "wikilink")。登城事件便是他們跨世紀一系列的進攻的句號。這最後一次進攻發生於1602年12月11至12日，因此這個日子被定為[登城節](../Page/登城節.md "wikilink")。每年在日內瓦老成區都會舉行馬隊，大砲和穿著當時服裝的士兵的遊行儀式以作慶祝。

第一条[日內瓦公約于](../Page/日內瓦公約.md "wikilink")1864年签订，以保護戰時的傷患。

## 歷史人物

[加爾文於](../Page/加爾文.md "wikilink")1536年定居日内瓦並在此發表《[基督教要义](../Page/基督教要义.md "wikilink")》。

1712年，影響了法國以至歐洲的著名文學家，哲學家，教育家，社會學家和思想家的[盧梭在這裡誕生](../Page/让-雅克·卢梭.md "wikilink")。

## 地理

[Lake-Geneva-west-satellite-v1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lake-Geneva-west-satellite-v1.jpg "fig:Lake-Geneva-west-satellite-v1.jpg")，南面是[阿爾卑斯山](../Page/阿爾卑斯山.md "wikilink")\]\]
日內瓦位於北緯46°12東經6°09'，在[日內瓦湖的西南角流入](../Page/日內瓦湖.md "wikilink")[羅訥河之處](../Page/羅訥河.md "wikilink")。日內瓦東面臨湖，南北西三面則被兩大山脈環繞，南为[阿爾卑斯山山脈](../Page/阿爾卑斯山.md "wikilink")，其中包括属于法国的著名景点[萨莱夫山](../Page/萨莱夫山.md "wikilink")，北、西兩面則為[侏羅山山脈的一部分](../Page/侏羅山.md "wikilink")。

日内瓦市占地15.86平方公里，而整个日内瓦州为282平方公里，包括兩塊被[沃州包圍的土地](../Page/沃州.md "wikilink")（Céligny）。屬日內瓦州的湖面積達38平方公里，並通常被稱作“小湖”。日內瓦州僅有4.5公里的邊境與瑞士其它州接壤。在107.5公里的邊界線中，103公里是與[法國接壤](../Page/法國.md "wikilink")：北面是[安省](../Page/安省_\(法國\).md "wikilink")，南面是[上薩瓦省](../Page/上薩瓦省.md "wikilink")。

日內瓦的海拔高度為373.6米，也就是上個冰河時期遺留下來的兩塊從湖中突起的巨石中最大的一塊的海拔高度。這塊石頭將軍選作所有瑞士測量工作的參考點。\[2\]

日內瓦第二大河叫做[阿尔沃河](../Page/阿尔沃河.md "wikilink")，並在城中心偏西流入[羅訥河](../Page/羅訥河.md "wikilink")。

## 人口统計

2004年，日內瓦市人口為185,526，日内瓦州共438,500人。2000年，共645,000人生活在日内瓦市及其週邊地區，包括周圍的[法國和](../Page/法國.md "wikilink")[沃州人口](../Page/沃州.md "wikilink")。

州的[人口分為](../Page/人口.md "wikilink")145,200日內瓦本州人（33.1%），123,400其它州的[瑞士人](../Page/瑞士.md "wikilink")（28.2%）和169,000来自180个不同國家的外籍人士（38.7%）。包括持[雙國籍的人](../Page/國籍#雙重國籍.md "wikilink")，54.4%的居住在日內瓦的人口持外國[護照](../Page/護照.md "wikilink")。\[3\]\[4\]

根據2000年調查結果，日内瓦虽然一直被看作一座[新教的城市](../Page/新教.md "wikilink")，但现在，居住在这个州里的人更多的是[天主教信徒](../Page/天主教.md "wikilink")（39.5%）而不是[更正教](../Page/更正教.md "wikilink")（17.4%）。22%市民表示他們不信仰任何宗教。其餘的分為[回教](../Page/回教.md "wikilink")（4.4%）、[猶太教](../Page/猶太教.md "wikilink")（1.1%）、其他[宗教以及沒有回答的人](../Page/宗教.md "wikilink")。
\[5\]

## 國際組織與非國際組織

日内瓦是許多[國際組織的所在地](../Page/國際組織.md "wikilink")，包括[联合国欧洲总部](../Page/联合国日内瓦办事处.md "wikilink")、[世界衛生組織](../Page/世界衛生組織.md "wikilink")、[國際勞工組織](../Page/國際勞工組織.md "wikilink")、[聯合國難民署](../Page/聯合國難民署.md "wikilink")、[联合国人权事務高級專員](../Page/联合国人权事務高級專員.md "wikilink")、[世界知識產權組織](../Page/世界知識產權組織.md "wikilink")、[世界氣象組織](../Page/世界氣象組織.md "wikilink")、[國際電信聯盟](../Page/國際電信聯盟.md "wikilink")、[联合国艾滋病规划署](../Page/联合国艾滋病规划署.md "wikilink")、[联合国贸易和发展会议](../Page/联合国贸易和发展会议.md "wikilink")、[政府间气候变化专门委员会](../Page/政府间气候变化专门委员会.md "wikilink")。

除了​​联合国机构，许多非国际组织和國際組織的总部位于日内瓦，包括[世界貿易組織](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")、[各國議會聯盟](../Page/各國議會聯盟.md "wikilink")、[世界經濟論壇](../Page/世界經濟論壇.md "wikilink")、[紅十字國際委員會](../Page/紅十字國際委員會.md "wikilink")、[红十字与红新月国际联合会](../Page/红十字与红新月国际联合会.md "wikilink")、[国际移民组织](../Page/国际移民组织.md "wikilink")、[无国界医生](../Page/无国界医生.md "wikilink")、[国际文凭组织](../Page/国际文凭组织.md "wikilink")、[世界基督徒学生联盟](../Page/世界基督徒学生联盟.md "wikilink")、、、[國際標準化組織](../Page/國際標準化組織.md "wikilink")、[世界企业永续发展委员会](../Page/世界企业永续发展委员会.md "wikilink")、[世界教会理事会](../Page/世界教会理事会.md "wikilink")、、[国际爱滋病协会](../Page/国际爱滋病协会.md "wikilink")、[世界童軍運動組織](../Page/世界童軍運動組織.md "wikilink")、[国际电工委员会](../Page/国际电工委员会.md "wikilink")、、、。

在欧洲层面的组织包括[欧洲广播联盟和](../Page/欧洲广播联盟.md "wikilink")[歐洲核子研究中心](../Page/CERN.md "wikilink")、。

日内瓦曾是[國際聯盟的所在地](../Page/國際聯盟.md "wikilink")（1920年－解散於1946年）。它最初在[威尔逊宫](../Page/威尔逊宫.md "wikilink")，然后搬进其后一直作为[联合国日内瓦办事处所在地的](../Page/联合国日内瓦办事处.md "wikilink")[万国宫](../Page/万国宫.md "wikilink")。

## 經濟

日内瓦的经济主要是[第三级产业](../Page/第三级产业.md "wikilink")。这个城市有古老的金融业，特别是私人银行业务（管理约1万亿美元的资产）和国际贸易融资。

日内瓦有悠久的製錶传统（[百达翡丽](../Page/百达翡丽.md "wikilink")、[江诗丹顿](../Page/江诗丹顿.md "wikilink")、[劳力士](../Page/劳力士.md "wikilink")、[伯爵表](../Page/伯爵表.md "wikilink")、[萧邦表](../Page/萧邦表.md "wikilink"))。日内瓦市政府与瑞士联邦政府共同成立的钟錶检测单位（1886年成立）对于在日内瓦生产的钟錶进行非强制性的检测，通过者可以在机芯上鑴刻[日内瓦印记](../Page/日内瓦印记.md "wikilink")，有日内瓦印记的手錶基本上等级比较高。

世界两大香精和香料生产商和的总部和主要生产设施设于日内瓦。

許多的跨國公司的国际总部位于日内瓦，例如、、、[通用验证](../Page/通用验证.md "wikilink")、[意法半导体](../Page/意法半导体.md "wikilink")、[SITA](../Page/国际航空电讯集团公司.md "wikilink")、、。

許多的跨國公司，例如[宝洁公司](../Page/宝洁公司.md "wikilink")、[杜邦都將歐洲總部設在日内瓦](../Page/杜邦.md "wikilink")。[惠普欧洲](../Page/惠普.md "wikilink")、非洲和中东地区的总部设在日内瓦附近的[梅兰](../Page/梅兰.md "wikilink")。

每年三月在[日内瓦国际机场旁的日内瓦](../Page/日内瓦国际机场.md "wikilink")举行的[日内瓦汽车展](../Page/日内瓦汽车展.md "wikilink")，也是全球重要的车展之一。

## 基礎設施

### 交通

[Place-Cornavin-p1030254.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Place-Cornavin-p1030254.jpg "fig:Place-Cornavin-p1030254.jpg")

公共交通服務包括[公共汽車](../Page/公共汽車.md "wikilink")、[无轨电车和](../Page/无轨电车.md "wikilink")[有軌電車由](../Page/有軌電車.md "wikilink")（TPG）提供。除了負責市中心的交通，其网络遍布全州，並還延伸至周边的法國城镇。而由（Mouettes
genevoises）和提供連接日内瓦湖的船上公共交通，主要用於旅遊業。

[瑞士联邦铁路公司提供的地區性火車服務連接著日內瓦主要的](../Page/瑞士联邦铁路公司.md "wikilink")[科尔纳万火车站與機場以及市外的數個小火車站](../Page/科尔纳万火车站.md "wikilink")。铁路也和[法国国营铁路公司的路网联通](../Page/法国国营铁路公司.md "wikilink")，包括直通[巴黎和](../Page/巴黎.md "wikilink")[马赛的](../Page/马赛.md "wikilink")[高速列车線路](../Page/法国高速列车.md "wikilink")。火車目前還沒有用在城市內部交通上，但CEVA計畫（Cornavin
- Eaux-Vives -
Annemasse）已經開工。這個最初於1884年構想的計畫將連接該城火車總站，州公立醫院，奥维夫枢纽站（Eaux-Vives）和法國[安纳马斯市](../Page/安纳马斯.md "wikilink")。火車總站至La
Praille[编组站一條線現已存在](../Page/编组站.md "wikilink")，并将从地下延伸至医院及奥维夫，然后接通现有的通向法国的线路。[2](https://web.archive.org/web/20060302080856/http://www.ceva.ch/menu/CEVA_accueil)
此外，日内瓦還連接著瑞士A1高速公路和法國的[高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")。

[日内瓦國際機場是瑞士的重要航空樞紐](../Page/日内瓦國際機場.md "wikilink")，有铁路与科尔纳万火车站连接。

### 公用事業

[水](../Page/水.md "wikilink")，[天然氣和](../Page/天然氣.md "wikilink")[電由州政府所有的](../Page/電.md "wikilink")[日内瓦工业服务公司](http://www.sig-ge.ch/)（SIG）提供给日内瓦州所属地区。大部分饮用水（80%）从[日内瓦湖提取](../Page/日内瓦湖.md "wikilink")；其余的20%来自阿尔沃河渗透形成的[地下水](../Page/地下水.md "wikilink")。日内瓦州30%的电力需求在当地生产，主要由三座建於[羅訥河上的](../Page/羅訥河.md "wikilink")[水力發電站提供](../Page/水力發電站.md "wikilink")（Seujet，Verbois和Chancy-Pougny）。其外，13%的州產電力來自[Les
Cheneviers公司](https://web.archive.org/web/20060221015314/http://www.sig-ge.ch/corporate/entreprise_sig/patrimoine/cheneviers.lbl)的廢物燃燒工廠。其餘的電力需求（70%）由瑞士其它州和其他歐洲國家提供；SIG只購買由[可再生能源產出的電](../Page/可再生能源.md "wikilink")，尤其不買核反應堆和化石燃料燃烧产出的电。日内瓦市内及州內三分之二的地區都接通了天然氣管道並由瑞士公司[Gaznat](http://www.gaznat.ch/)從西歐購買天然氣。SIG還通過它的"Voisin，voisine"計畫給一部市民提供電訊服務，主要分布在Charmilles區。

## 教育

[University_Geneva.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:University_Geneva.jpg "fig:University_Geneva.jpg")
[日內瓦大學由加爾文建於](../Page/日內瓦大學.md "wikilink")1559年，是世界上最古老的大學之一。日內瓦還有一所世界最古老的國際學校之一，，同[国际联盟建於](../Page/国际联盟.md "wikilink")1924年。

世界声望最高的国际关系学校之一，[日内瓦高级国际关系及发展学院也在日內瓦安家](../Page/日内瓦高级国际关系及发展学院.md "wikilink")。還有其他國際學校，例如日內瓦英語學校和Lancy國際學院（建於1903年）。

## 文化

### 地標與風景

[Geneva_Flower_Clock.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geneva_Flower_Clock.jpg "fig:Geneva_Flower_Clock.jpg")
日内瓦的著名風景包括花鐘、藝術與歷史博物館、國際紅十字和紅新月博物馆和[万国宫](../Page/万国宫.md "wikilink")（聯合國歐洲總部）。

該城最醒目的標誌是一个日内瓦湖中的[噴泉](../Page/噴泉.md "wikilink")，140米高水柱可以從城中的許多地方看見。游人可以在湖边租一条船，到湖上游玩。

日内瓦的老城区也是别有风味的一处旅游景点，可以在它的狭窄的街道中漫步或去看看[圣彼得大教堂](../Page/圣皮埃尔主教座堂.md "wikilink")。

### 媒體

[Jet-d'eau-Genève.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jet-d'eau-Genève.jpg "fig:Jet-d'eau-Genève.jpg")\]\]

該城的主要報紙是[日内瓦論壇報](../Page/日内瓦論壇報.md "wikilink")，日報由創立於1879年二月一日並擁有大約187,000名讀者。創辦於1868年的最初由[天主教掌管](../Page/天主教.md "wikilink")，但從1996年年開始便完全獨立運作。主要聚焦于日內瓦的信使也試圖向[瑞士法語區的其它州擴張](../Page/瑞士法語區.md "wikilink")。覆盖整个法语区的（總部設在日内瓦）和在日内瓦有許多讀者。

日内瓦是瑞士法语区的主要媒体中心。日内瓦被[瑞士廣播公司的](../Page/瑞士廣播公司.md "wikilink")[法語廣播網覆蓋著](../Page/法語.md "wikilink")，其中包括[瑞士法語區廣播電台](../Page/瑞士法語區廣播電台.md "wikilink")。這些廣播網覆蓋著整個瑞士法語區，但每逢像選舉似的特殊活動偶爾也會在本地頻道上播方一些特殊節目。另外一些本地電台只覆蓋城市及其週邊地區，如[RadioLac](http://www.radiolac.ch/)（[FM](../Page/FM.md "wikilink")
91.8 MHz），[Radio Cité](http://radiocite.ch)（基督教廣播，FM 92.2
MHz），[OneFM](http://www.onefm.ch)（FM 107.0
MHz，也在[沃州播放](../Page/沃州.md "wikilink")），和[日內瓦世界廣播電台](../Page/日內瓦世界廣播電台.md "wikilink")（FM
88.4 MHz），瑞士唯一的英语廣播站。

主要覆盖日内瓦的電視频道有[瑞士法语电视台TSR](../Page/瑞士法语电视台TSR.md "wikilink")；雖然總部設在日内瓦，但全[瑞士法語區都能收看](../Page/瑞士法語區.md "wikilink")。[Léman
Bleu](http://www.lemanbleu.ch)是一個當地電視台，建於1996年並以電纜播放。由於靠近[法國](../Page/法國.md "wikilink")，[法國電視频道一直能在日內瓦收看](../Page/法國電視频道.md "wikilink")。

### 體育

日内瓦市內主要運動隊伍有[塞尔维特足球俱乐部](../Page/塞尔维特足球俱乐部.md "wikilink")，創立於1890年。塞維特曾是瑞士唯一一家由1930年代起一直參與頂級聯賽而從未降級的足球俱樂部；2005年，由於管理問題導致了母公司的破產，使俱樂部被分為兩隊，而新成立的隊伍需要降回甲組聯賽作賽。2011年，俱乐部重回顶级联赛。

日内瓦還有一个[冰上曲棍球俱樂部](../Page/冰上曲棍球.md "wikilink")—[日內瓦塞維特曲棍球俱樂部](../Page/日內瓦塞維特曲棍球俱樂部.md "wikilink")（Genève-Servette
HC），於[瑞士冰球國家一級聯賽](../Page/瑞士冰球國家一級聯賽.md "wikilink")（Nationalliga A）中比賽。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - "*[Geneva
    (municipality)](http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F2903.php)*",
    Historical Dictionary of Switzerland.
  - Jean de Senarclens, "*Geneva: Historic Guide*", Editions du
    Tricorne, 1995. ISBN 2-8293-0144-7

## 外部链接

  -
  - [日内瓦旅游](http://www.geneva-tourism.ch)

  - *[日内瓦論壇報](../Page/日内瓦論壇報.md "wikilink")*：[城市每日新闻](https://web.archive.org/web/20051217101644/http://www.tdg.ch/tghome/english_corner/last_news.html)

  - [日内瓦簡史](https://web.archive.org/web/20051230134646/http://geneva.ch/GenevaHistory.htm)

  - [日内瓦信息](http://www.geneva.info/)

  - [日内瓦公共交通](http://www.tpg.ch)

  -
  - [日内瓦生活见闻（从1910年至2005年）](https://web.archive.org/web/20060105011750/http://www.egeneve.ch/)

  - [日内瓦照片](https://web.archive.org/web/20081203195124/http://www.swissorama.org/fotos-photos/thumbnails-38.html)

{{-}}

[Category:瑞士城市](../Category/瑞士城市.md "wikilink")
[日内瓦](../Category/日内瓦.md "wikilink")
[Category:日内瓦州的市镇](../Category/日内瓦州的市镇.md "wikilink")

1.  In the [national
    languages](../Page/Languages_of_Switzerland.md "wikilink") of
    Switzerland the city is known as *Genf* (German), *Ginevra*
    (Italian) and *Genevra*
    ([Romansh](../Page/Romansh_language.md "wikilink")).
2.  <http://www.swisstopo.ch/en/basics/geo/faq/horizon>
3.
4.
5.  [1](http://www.geneve.ch/statistique/statistiques/domaines/apercus/lang_religion.asp#4)